\chapter{Ausblick}
\label{ausblick}

Das Ossobook-Projekt steht noch ganz am Anfang seiner Entwicklung. Momentan besteht das Ziel darin, Daten einfach einpflegen, aber auch wieder auslesen zu k"onnen. Hierf"ur muss jedoch noch einiges getan werden, wie Abschnitt \ref{anpassung} erl"autert.

K"unftig wird die Ossobook-Datenbank jedoch eine gro"se Menge an Daten beinhalten. Dann m"ussen die Mitarbeiter durch Informatik-Algorithmen unterst"utzt werden, um dieser Menge Herr zu werden und vern"unftige Forschungsergebnisse erzielen zu k"onnen. Abschnitt \ref{kdd} gibt einen ersten Einblick darin, wie die Informatik hierf"ur genutzt werden k"onnte.


\section[Erweiterungen und Anpassungen der Ossobook-Software]{Erweiterungen und Anpassungen der~\\Ossobook-Software}
\label{anpassung}

Schon zu Beginn dieser Diplomarbeit wurde klar, dass auch nach Implementierung der Synchronisationsfunktion noch einige W"unsche bzgl. der Bedienung der Ossobook-Gui offen sind. Hierunter fallen u.a. die folgenden Punkte:
~\\
\begin{compactitem}
\item Wenn ein Projekt geschlossen wird, sollen sich neben dem Projektfenster auch alle weiteren, zum Projekt geh"orenden Fenster schlie"sen. Dies betrifft u.a. das Nachrichtenfenster, das angibt, welche Felder in der Eingabemaske noch ausgef"ullt werden m"ussen.
\item Innerhalb der Eingabemaske sollen Felder, die ausgef"ullt werden m"ussen, deutlich markiert werden. Dies bezieht sich auf die Attribute "`Fundkomplex"', "`Tierart"', "`Skelettteil"' und "`Gewicht"'.
\item Bei den Feldern "`Tierart"' und "`Skelettteil"' der Eingabemaske soll jeweils die zum eingetragenen Code geh"orende lateinische Bezeichnung vollst"andig ausgeschrieben werden.
\end{compactitem}
Diese und weitere Bedienw"unsche wurden bereits w"ahrend der Anforderungsanalyse aufgenommen und sind in Anhang \ref{anforderungsanalyse} zusammengefasst. Hier ist auch aufgef"uhrt, welche zus"atzlichen Funktionen von den Mitarbeitern bereits zu Beginn dieser Diplomarbeit gefordert wurden. Es handelt sich hierbei u.a. um folgende Anliegen:
~\\
\begin{compactitem}
\item Der Men"upunkt "`Tools"' soll um weitere Nachschlage-Funktionen erweitert werden. Hierzu z"ahlt das Ermitteln des Codes f"ur ein bestimmtes Knochenfragment. 
\item Wird z.B. "uber die Funktion "`Alle Datens"atze durchsuchen"' ein bereits vorhandener Datensatz ausgew"ahlt, so werden dessen Daten in die Eingabemaske "ubernommen, sodass der Nutzer diese "andern kann. Nun soll es zus"atzlich die M"oglichkeit geben, die Attributwerte des Datensatzes f"ur einen neuen zu "ubernehmen. Es m"usste also neben dem vorhandenen "Anderungsknopf auch einen Einf"ugeknopf mit entspechender Funktion geben.  
\item Mithilfe von Abbildungen k"onnen statistische Zusammenh"ange verschiedener Merkmale grafisch dargestellt werden, um so verallgemeinerte Aussagen zu treffen bzw. zu untermauern. Abbildung \ref{fig:geschlechter} stellt z.B. f"ur den im Mittelalter lebenden Rothirsch das Verh"altnis zwischen dessen Gr"o"se des Mittelhand- bzw. -fu"sknochens\footnote{Metacarpen bzw. Metatarsen} und seinem Geschlecht dar.

Momentan m"ussen die Mitarbeiter des Instituts solche Grafiken per Hand, ggf. unterst"utzt durch Excel, selbst anfertigen. W"unschenswert ist es aber, dass statistische Auswertungen und deren Veranschaulichung mithilfe der Ossobook-Software\footnote{Evtl. ist auch eine L"osung "uber Excel mit Makros denkbar.} erstellt werden k"onnen, um so auch eine Vergleichbarkeit aller Grafiken zu erreichen.
\end{compactitem}
      
\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics*[width=1\textwidth,viewport=20 477 567 788]{../Diagramme/paläoanatomie/geschlechter.pdf}
	\caption[Statistische Auswertung bzgl. Geschlecht und Knochengr"o"se]{Variation und Geschlechtsdimporphismus bei Metacarpen (\textbullet) und Metatarsen (o) vom Rothirsch, Cervus elaphus. Rezentes Material bekannter Geschlechtszugeh"origkeit aus Mitteleuropa. \cite{B94}}
	\label{fig:geschlechter}
\end{figure}

~\\
Neben den bereits aufgenommenen W"unschen muss in Zukunft evtl. auch der Synchronisationsvorgang weiterentwickelt werden. Je nachdem, welche Erfahrungen mit der neuen Funktion gemacht werden, muss die Konfliktstrategie ggf. ge"andert oder eine Parallelisierung der Synchronisations mittels Threads implementiert werden. In beiden F"allen muss das Synchronisationskonzept angepasst werden. Dabei ist v.a. bei der Parallelisierung darauf zu achten, dass die Nachrichtennummern richtig verwaltet werden, um auch weiterhin Inkonsistenzen aufgrund von Kommunikationsfehlern zu vermeiden.

\section{Nutzung des Systems zur Beantwortung pal"aoanatomischer Fragestellungen mithilfe der Informatik}
\label{kdd}

Zur Zeit\footnote{Stand: 30.7.2008} sind gerade einmal 8359 Datens"atze in der Ossobook-Datenbank gespeichert. Hierbei handelt es sich um Daten, die w"ahrend Ausgrabungen in der T"urkei von 1995 bis 1999 erhoben und in letzter Zeit nach und nach eingef"ugt wurden. Dies ist nur ein kleiner Teil der bereits erstellten Funddaten, da auch nach 1999 Ausgrabungen stattgefunden haben und sich die Augrabungsorte nicht nur auf die T"urkei beschr"anken. Damit ist es wahrscheinlich, dass die Datenmenge in Zukunft schnell wachsen wird, wenn bereits erhobene Daten nachgetragen und neue direkt eingef"ugt werden.Die zentrale Datenbank wird dann eine gro"se Menge an Daten beinhalten, deren wissenschaftliche Auswertung f"ur die Mitarbeiter des Instituts immer schwieriger wird und die eine solide Datenbasis f"ur KDD\footnote{Knowledge Discovery in Databases}-spezifische Fragestellungen bilden k"onnten. Deswegen bietet es sich an, die Ossobook-Daten als Grundlage f"ur die Forschung am Datenbanklehrstuhl der LMU zu nutzen, um so die Arbeit der Mitarbeiter des Instituts f"ur Pal"aoanatomie und Geschichte der Tiermedizin zu erleichtern.

~\\
So zeigt die bereits vorgestellte Abbildung \ref{fig:geschlechter} ein typisches Klassifikationsproblem: Eine Einordnung des Geschlechts erfolgt anhand der Knochengr"o"sen. Ziel der Informatik k"onnte es nun sein, eine solche Klassifikation automatisch vorzunehmen. Der Mitarbeiter k"onnte dann seinen neuesten Fund beschreiben und der Klassifikator w"urde z.B. automatisch feststellen, ob es sich beim Objekt um den Knochen eines Wild- oder Haustieres handelt. 

Wie in Abschnitt \ref{institut} bereits dargestellt, gestaltet es sich schwierig, manche Haus- und Wildtierarten auseinanderzuhalten. Mithilfe der Klassifikation k"onnte versucht werden, die Merkmale zu bestimmen, die haupts"achlich f"ur eine Unterscheidung verantwortlich sind. Damit k"onnten bisher noch nicht bestimmte Funde evtl. doch noch der entsprechenden Tierart zugeordnet werden.

~\\
Ein Hauptproblem, das sich in der Pal"aoanatomie stellt, ist die Bestimmung der Tierart. Dieser Vorgang kann manchmal mehrere Tage dauern. Interessant w"are es deshalb, "uber die Beschreibung eines Fundst"uckes mittels seiner Ma"se und seines Gewichts schon einmal eine automatische Zuordnung zu einer Tierart bzw. -gruppe vornehmen zu lassen, wof"ur ein passendes Clustering-Verfahren entwickeln werden m"usste.

~\\
Schon im Vorfeld der Diplomarbeit wurde der Wunsch ge"au"sert, feststellen zu k"onnen, ob ein Datensatz bereits eingebracht wurde oder nicht. Dies ist sowohl f"ur die Merkmalstabellen als auch die Projektinformationstabellen problematisch, da es keinen weiteren Schl"usselkandidaten als den willk"urlich vom DBMS erzeugten Prim"arschl"ussel\footnote{Auch wenn der neue Prim"arschl"ussel teils durch eine Datenbanknummer erg"anzt wurde, bleibt das Grundproblem dasselbe.} gibt. Es m"ussen also andere Wege gefunden werden. F"ur die Merkmalstabellen bietet sich hierbei ein Verfahren zur "Ahnlichkeitssuche von Texten an, da die einzelnen Merkmale nur "uber eine Beschreibung definiert sind, die immer bestimmte Schl"usselw"orter enthalten m"ussen und sich wahrscheinlich gr"o"stenteils durch Abk"urzungen unterscheiden.

Die "Ahnlichkeitssuche bei den Projektinformationsdaten, allen voran bei der "`eingabeeinheit"'-Tabelle, gestaltet sich da schwieriger. Bei letzterer m"ussen v.a. numerische Daten miteinander verglichen werden. Es muss festgelegt werden, wann eine Menge von zu einem Fund geh"orenden Ma"sen "ahnlich zu denen eines anderen ist. Dies unterscheidet sich sicherlich von Tierart zu Tierart und Fundort zu Fundort. 

Wurde jedoch eine M"oglichkeit gefunden, die "Ahnlichkeit zweier Fundobjekte zu bestimmen, so kann diese auch dazu benutzt werden, "ahnliche Datens"atze innerhalb der Datenbank zu finden und somit Vergleiche "uber Projekte und Fundorte hinweg anzustellen, ohne jeden Knochen im Einzelnen kennen zu m"ussen.

~\\
Eine "Ahnlichkeitssuche k"onnte auch mittels 2D- und 3D-Bildern erfolgen. Zu\-n"achst m"usste die Ossobook-Datenbank jedoch um eine M"oglichkeit erweitert werden, Bilder zu speichern.

~\\
In Kapitel \ref{system} wurde bereits erw"ahnt, dass die Altersbestimmung von Tierfunden teils "uber den Abnutzungsgrad der Z"ahne erfolgt. Hierf"ur wurden eine Reihe von Zeichnungen angefertigt, die f"ur die einzelnen Haustiere f"ur jeden Zahn f"ur jedes Alter den Abnutzungsgrad des Zahnes abbilden. Indem nun ein gefundener Zahn mit der zugeh"origen Reihe gezeichneter Z"ahne abgeglichen wird, bestimmen die Mitarbeiter, wie lange das Tier gelebt hat. Dies ist eine sehr m"uhevolle Aufgabe und k"onnte durch einen automatischen Abgleich ersetzt werden. 


\section{Weiterer Forschungsbedarf}
\label{fazit}

Aus diesem kurzen Ausblick wird ersichtlich, dass die w"ahrend dieser Diplomarbeit implementierte Synchronisationsfunktion nur einen sehr kleinen Teil dessen ausmacht, was die Ossobook-Datenbank und -Software leisten k"onnen sollte. Die aufgezeigten Problemstellungen bieten vielseitige Ans"atze f"ur k"unftige Projekt-, Bachelor-, Master-, Diplom- und evtl. sogar Doktorarbeiten am Datenbanklehrstuhl der LMU, weswegen die Zusammenarbeit des Instituts f"ur Pal"aoanatomie und Geschichte der Tiermedizin und des Datenbanklehrstuhls auch in Zukunft forciert werden sollte.
